黃之鋒：如果坐監呢鑊我都捱得住，咁就掂

撰文: 記者盧曼思

這篇報道，不知道黃之鋒何時看到。

訪問在周三（8月16日）中午進行，他問記者：「幾時刊出呀？」。記者答是周四你判刑後，他說：「咁我可以盡情講，你記得寄來畀我睇。」

記者的腦海泛起5年前，15歲的黃之鋒因為帶領反國教運動成名，他所屬的學民思潮和他個人的Facebook專頁，分別在短時間錄得超過20萬likes。那些日子傳媒的鏡頭都對準黃之鋒，少年得志的他講嘢開機關槍似的一輪嘴，很快、很直、很串，他對著前線記者會說：「我唔明你個問題喎」、「你咁問我唔知點答你喎」。有人覺得他沒禮貌，因為他不會講很多客套說話，也不會像其他政客般得閒請大家食吓嘢，或者同你講吓打麻將去旅行。約佢做訪問幾乎次次遲到幾十分鐘，英文講得差，考試成績又差......

5年過去，眼前20歲的黃之鋒，這天應約沒有遲到，「係呀，上法庭要準時。」看他的Facebook，是他接受國際傳媒訪問講英文無難度，「我呢幾年講得多，我諗我而家考IELTS應有6.5分，我睇番反國教時我接受CNN訪問，真係想死。」他講嘢的語氣，一樣都係咁快咁爽咁串嘴，間中又鍾意認吓叻，但經過5年的社運洗禮，眼前他的光芒似乎不再像刀鋒一樣刺眼，他身上的光線沉實了，但也如其他老練的政治人一樣，思想上計算多了。

但他有兩樣嘢無變，一，心理質素；二，機不離手。

「坐監無手機，呢個真係最大鑊。無得上網同人聯絡，好辛苦呀。」監獄，將會是黃之鋒心理質素的另一個鍛煉昇華。

飯可以唔食、手機唔可以唔跟身的黃之鋒，他的少年十五二十時起起落落如坐過山車。15、16歲反國教、17歲雨傘運動、18歲成立政黨香港眾志、19歲助黨友羅冠聰參選獲勝、20歲經歷黨友被DQ及......自己坐監。

2014年9月26日黃之鋒和戰友羅冠聰、周永康，「雙學三子」重奪公民廣場揭開雨傘運動序幕，結果他們因為這樣而要坐監，黃之鋒被判囚6個月。

「我呢5年同公民廣場結下不解緣，反國教我哋幫呢個地方起咗個名，而家我因為雨傘前想入去而要坐監。林鄭早前話要開放公民廣場，我覺得好諷刺。」

「我知道我坐硬，我估坐1年內、輕過東北撥款闖立會判囚13個月，因東北案講到明被告沒悔意，用竹撬門，但我只係跳入公民廣場，沒破壞物件。」

「知道自己要坐監，係旺角藐視法庭嗰單，之前無諗過呢單要坐，係上周四，先明白坐監嘅感覺係乜嘢一回事。當日我諗住坐一個朝早就走，沒諗過上訴庭咁樣，跟原訟庭180度唔同，我估個判決，由原本判80個鐘社會服務令，變成監禁6至12個月。但參與非法集結，以往是判囚3個月以內，不會判成年。」

「大家一直覺得，香港沒民主，有法治。但如何理解司法制度和法治呢？這個是我不斷想的問題，點解原訟庭及上訴庭兩個法官，可以判得咁唔同、有咁唔同嘅演繹？consistency不是很重要嗎？」

「連埋旺角藐視法庭，我加埋唔知會唔會坐1年以上。」

黃之鋒在公開大學政治及公共行政學系剛讀完二年級 ，他此刻想像不到監獄的生活。

「會唔會單獨囚禁？唔知。

會唔會被人打？唔知，我沒睇《同囚》，唔想睇，《監獄風雲》我無睇過。早前有少年犯被人虐待，我係成人監獄唔知會點。

沒冷氣？好彩我唔係6月入去，係就死畀你睇啦。

見唔到屋企人同女朋友？係，呢個好辛苦，唯有係獄中寫信。

睇乜書？暫時想到係之前公開大學一個老師送給我、講台灣民主轉型的書，我忘記書名了，有三冊。

我會喺監入面讀書，因公大可報遙距課程，我媽都叫我係入面讀多啲書。」

監獄，難道是上天要讓講嘢快、行路快、機不離手的黃之鋒，可以安靜下來，沉澱一下人生的休息站？

「我都希望喺監獄可以休息、裝備自己，但我唔sure得唔得，唔知個環境會點。

「香港無死刑，最多係坐監。如果呢鑊我都捱得住，克服到心理障礙，咁就掂。

「我哋以往習慣好安逸去爭取民主。香港鄰近地區或國家，係民主轉型過程，有人以年計坐監，在歷史上係好平常嘅事。既然係民主轉型的必經階段，香港想要民主，就要有經歷。但邊個想成為呢個階段的一部分，包括我都唔想，如果有得揀的話。」

黃之鋒5年前反國教時，可有想過自己會坐監？「當時我有輕輕講過，話我哋霸咗公民廣場，會唔會被警察拉坐監，約略有咁講過，但當時係沒脈絡、沒context、沒感覺之下講，沒意思的。當時嘅社會氣氛同而家好唔同，而家係講真。我明天就入去坐了。香港已進入威權體制時代，未去到美麗島事件，但好似去到當年台灣黨外狀態嘅感覺。」

他可有想到劉曉波？「我唔係嗰個層次，唔好攞來比啦。人哋坐十幾年，攞條命去搏，香港嗰啲叫乜。」

如果唔使坐監，20歲的黃之鋒會點plan佢嘅人生？

「結婚？無諗啦，咁嘅環境，

「2020年係想選立法會，而家無啦，坐監3個月以上的規定5年內唔可以參選。我無諗之後係咪會選。」

「比較難搞係香港眾志，好大挑戰。我哋8個常委，林朗彥在日前的東北撥款案坐監了，他本來也負責一地兩檢關注組的文宣設計。我同羅冠聰坐埋，林淳軒去年參與反對人大釋法示威也被控非法集結，若果連他都坐埋，即係眾志8個常委無咗4個。」

我哋上周已交接工作，周庭、林淳軒會接手，佢哋具備晒應對傳媒的能力、上台發言、搞記者會，搞咗5年，點會唔識。我哋入咗去，歷練會令人成長，希望佢哋會搞得好好睇睇，有聲有色。香港眾志會搵方法，贏返個位返來，我哋一向都想派人選，我去咗坐監，就交畀其他人搞。」

「我都會擔心香港眾志的人頂唔住，因為團隊中，關鍵判斷會依賴對外代表。但一定不會因為我哋入監而無咗眾志，沒可能，我對團隊有信心，佢哋會搵方法。我哋現在每月收到的捐款有3萬多元，算不錯。」

黃之鋒原本的手頭工作包括：替香港眾志在港島區以外進行地區工作；香港前途研究計劃，本打算透過英國國會，向英國外交部要求開放更多港英政府的檔案；基本法教材的問題；一些外訪邀請等。

「搞香港眾志，我訓練到新人覺得幾開心，係倫敦、紐約、多倫多都有人加入了眾志，有個讀歐洲研究的英國大學生，識6國語言，都入來眾志。」

「另一樣我開心嘅，係修補社會運動網絡的裂痕，我哋唔係本土派、唔係左翼社會運動、唔係土地運動。

可以有份推動和梁天琦、馮敬恩等人，大家放低山頭包袱，一齊食飯、傾偈，以前係無乜聯絡；林淳軒和馮敬恩可以一齊接受訪問；上周的公民聯合行動論壇，都係大家過去一年喺背後不斷進行，有個脈絡出現，部分是我們主動約，同各方對話，嘗試促成通對話的可能性。」

黃之鋒的少年十五二十時，豐富程度彷如別人的一生。5年來，香港人都很攰，不少走在社運前線的，因為太累、太迷網、太挫敗而要轉身離開，但黃之鋒的身影卻一直存在。但社會有些人開始對黃之鋒，也感到疲累。

「外界嘅態度比起以前實有唔同，5年前大家覺得新鮮、形勢簡單好多，加上反國教係打順境波。但今時今日嘅社會氣氛，survive到已經叫好勁，幾多搞社運或從政嘅人，出咗名半年後就消失，大把啦，有啲係個人考慮，有啲係因為唔鍾意。」

黃之鋒有無迷惘期？有無諗過離開政治或社運？他諗都無諗：「坦白講，無。」

但總有疲倦的時候吧？「可能有，但我唔覺，公眾都唔覺。我成日話，從政者，不分立場，你要exist的話，就要人講得出你個名、記得你半年內所做的事。我覺得我無潛水超過3個月或半年，點解keep到？概括來講係心理質素。」

黃之鋒說，他沒被人恐嚇、沒收過刀片信。被人鬧對他來說是碎料，「facebook鬧的就是旦啦，行過鬧我的，一個月大約一、兩單，最多係雨傘個陣，截的士時，有個貨車司機攪低車窗鬧，問候我全家。」

有無人給你獎學金去外國讀大學？「無。」

有無人叫你收聲？「文匯大公評論計唔計呀。」

「捱得過雨傘沒什麼捱不到，成個過程係精神消耗。」

「都係嗰句，如果坐監呢鑊我都捱得住，就掂。」

黃之鋒在入監前，有什麼說話想講？

「你哋千祈唔好等我，等我即係一年唔做嘢，咁就死得。香港人記得醒醒定定，我哋坐監呢班都唔放棄，希望你哋都唔好放棄。」

「如果大家頹的話，咁我入去就嘥咗。如果我入去可以令大家更加堅持，將我嗰份做多兩倍，做埋我哋個份，咁我就覺得值。」

「我唔會有鮮明綱領話到俾大家聽，有乜嘢具體方法可延續之後的抗爭，因為我覺得在威權時代之下，大家都未準備好，但我覺得最重要是心態上的調整。」

「如果當日沒進入公民廣場，就沒有雨傘運動，咁我坐監就值啦，至少無白費，見證到香港人的奇蹟發生。」

出獄後繼續在政界及社運圈？「當然啦。」點解咁sure？ 「點解唔sure？」

黃之鋒由細到大，都好知自己想做乜？「都唔係。只覺得要做。」

廿三條出現後，黃之鋒繼續抗爭的話，他人生最甘的一鑊其實還未出現？「咁梗係啦，呢個係事實。」

最後，黃之鋒說了一個笑話：

「我原本9月會去英國牛津大學演講，由彭定康主持的。我記得細個阿爺阿嫲曾經話，如果你大個去牛津讀書，可以坐頭等機位。結果，我都入到一間O字頭嘅大學。我屋企人前排笑我，話究竟去牛津演講難啲，定去牛津讀書難啲呢？」

梗係演講難啦，「係。」

「我仲希望30歲前讀一個碩士，我唔想50歲仲係揸住個OU學位，我希望1年內完成，我唔鍾意外國生活，啲嘢好難食，但我想睇多啲、同人傾多啲、同埋真係領會吓讀書嘅意義。」

監獄，或許會令黃之鋒，將來走得更快更遠。

黃之鋒真係勁，坐監都諗住進修

班本獨狗一聽到坐監即刻喊哂口，收到風旺角抗爭仲有個男既當堂失禁

屌泛民就威威要勇武
上到法庭就尿道都守唔住

利申聽返黎

黃之phone 係好野黎㗎，大家幾時入册撐佢先?

好圖

唉

我日日禁鐘仔支持你老母

好想趁佢唔係度顏射佢條女

連登五毛全面進場

「另一樣我開心嘅，係修補社會運動網絡的裂痕，我哋唔係本土派、唔係左翼社會運動、唔係土地運動。

可以有份推動和梁天琦、馮敬恩等人，大家放低山頭包袱，一齊食飯、傾偈，以前係無乜聯絡；林淳軒和馮敬恩可以一齊接受訪問；上周的公民聯合行動論壇，都係大家過去一年喺背後不斷進行，有個脈絡出現，部分是我們主動約，同各方對話，嘗試促成通對話的可能性。」

中共最驚黃之鋒+梁天琦聯手

連登搞咩多5毛到

希望你有命番出來

出黎就申請政治庇護走啦、香港已經無得救。睇大陸d 高官同有錢佬就知， 個個都走。最慘係，連x 哥都走緊，仲已經走得7788，大家都知乜野事，無謂浪費時間。

屌你老母5毛狗死返大陸幫雜種奶袋底啦

上面成行5毛

其實GIF都講中左, 而家就好似黨外時期既台灣...

乜仲係佢女朋友咩?

樓上啲五毛陷家鏟啦

各位年輕人一定要有批判性思考 唔好人講乜你信乜

Btw 樓上五毛死全家
屌你老母個老母

擔心獄卒同黑道會對付政治犯

香港冇死刑，但係大陸有

諾貝爾和平獎

gphone會唔會轉行勇武路線

咁其他義士呢
收完光環就算

我日日支持你老母俾狗屌呀

啲毒撚真係好撚變態

五毛全家死清光
下世日日比狗屌

呢篇飛機文夠g 鋒係入面打幾個月飛機

唉 只能正評不解釋

如果佢唔係為左成立中箭 而執柒左學民

我唔會咁憎佢

哩條友都係政棍黎

唔理5毛 定曲線定假膠

e得情況重9up即block+唔好quote

希望大家幫幫忙一齊咁做

5毛！

下個長毛

Ielts 6.5都好意思拎出黎講
不過真心覺得佢好大勇氣

幫手維穩都坐花廳，共匪condom

佢坐監怕乜，根本佢坐監對佢政治前途百利而無一害
點同無名小卒坐幾年？

以佢呢個年紀心理質素真係好高，好佩服

揾人接受左你條女先係首要 你隻死河童根本唔配有女 樣柒矮撚同條女扑野佢都唔爽啦 希望入面班黑懲打到你仆街 等你出黎唔好再利用人上位

咁撚弱仲要驚到失禁就咪撚同人講要勇武啦

本獨狗

抵你條柒頭淨係做到低收入既工 日日係到鬧

呢位爱国ptgf真係勤力，個個post都見到你 你肯定好多女啦，雞閪都肯奶

[/quote]

爱国遊行1000蚊3個鐘架 不過佢果日出左去兩轉都冇錢收咋嘛 仲比警察叔叔抄牌 聽講佢嗌人一齊轉場果陣好威威咁款，最後比人屌到仆街

憑咩話人政棍
佢付出比我哋任何一個都多

有邊個政棍唔係?

個個都係政棍，個個都唔可以代表你哋，你又唔出去帶領大家？

如果佢之前司法覆核立法會候選人年齡下限嘅話
可能我未必話會佢政棍嘅

多五毛到 見一個block一個，晒鳩我時間

其實我唔明覆核有乜問題，香港到今日明明18歲就係成人身分，但係點解21歲先可以選議員？21歲先可以唔洗父母批准結婚？

話佢係政棍好似踩到你條尾咁，真有趣

掂晒！

估唔到現實中咁撚毒既垃圾係連登可以咁惡

頭段都已經講左佢講野直
睇佢對答已經佢好識諗

Lm

黃之鋒係政棍, 咁又點?

等於佢唔可以同時係政治犯?
等於中共政治檢控合符社會公義?

我唔認同公民黨, 所以七警就應該打鳩曾健超?
李波唔係本土派, 所以佢俾人擄走就抵死?
我為上面兩件事發聲屌柒中共港共,
就等於我吹奏公民黨, 吹奏李波?

屌你老母睇頭幾個留言以為去咗yahoo新聞睇廢老

人地龍友嚟㗎，我搞到佢做唔成爱国ptgf唔知幾時打鳩我

我真係唔撚明依家啲五毛狗點解周街都係
唔評論佢做啲野岩定錯 但佢的確係為左香港而做緊自己覺得岩既野
依家個政權係打壓緊一啲爭取民主既人 早日東北 今日黃之鋒入左去坐 聽日就有可能係為我地發聲既人 點解仲係度屌緊黃之鋒做過啲乜 依家係中共政權不斷打壓自由既聲音啊屌

我哋坐監呢班都唔放棄，希望你哋都唔好放棄。

屌你老母睇到依句真係
忍唔住流馬尿

邊得嚟咁多五毛，幾時肯接受現實

共產黨睇穿你和理非無料到
先放心一步一步打壓你自由同法治
要討論就一定要評論返前因後果
遲下去下遊行都要坐監，共產黨怕你有牙

睇到想喊

唔係話幫邊個 做人唔好一尾得批評
每個人都有佢既意見同做法 唔同政黨/團體都有佢地既核心思想同做事邊法 （就好似每個人都係唔一樣）

目標一致但意見不一既時候最有效既方法係各有各做 同時向個目標出發 最後大家會知邊個做得好啲

和理非又好 勇武又好 最撚唔應該既就係各有各做時又要攻擊對方
明明目標一致 只係方法唔同 有咩好嘈？

而家個政治生態最唔健康就係好多呢啲是是非非 完全唔知班人想點

又有邊個真係做到實事？

比意見唔係唔好 但唔係成日做到唔係同你一派就係對立咁 到最後只會係一堆堆散沙 香港人自己搞散香港人

之鋒唔係浸會嘅咩
Btw之鋒加油啊